---
layout: blog
draft: false
title: IDE Open Source untuk Data Analyst yang harus dimiliki
description: Kumpulan IDE & Library Open Source untuk menunjang kebutuhan data analyst dan scientist.
date: 2023-02-09T07:02:03+07:00
image: images/blog/ide-open-source-untuk-data-analyst-yang-harus-dimiliki.png
type: featured
categories:
  - analyst
  - scientist
---

IDE (Integrated Development Environment) sangatlah penting untuk menunjang
kebutuhan seorang data analyst dan scientist. Selain itu, pustaka/library
bahasa juga penting untuk memudahkan melakukan perhitungan numerik dan
visualisasi.

Berikut ini beberapa perkakas baik IDE dan pustaka open source yang harus
dimiliki yaitu:

### 1. Python path

#### Spyder IDE

{{< image src="images/blog/spyder-ide.png" alt="Spyder IDE for python" >}}

- Website: [spyder-ide.org](https://spyder-ide.org)
- Dokumentasi: [docs.spyder-ide.org](https://docs.spyder-ide.org)
- Kode sumber: [github.com/spyder-ide/spyder](https://github.com/spyder-ide/spyder)

Spyder adalah IDE Open source untuk kebutuhan ilmiah yang ditulis dengan bahasa
python native. Ditujukan untuk ilmuan (scientists), engineer dan data analisis.

Sypder memiliki fitur builtin yang luar biasa seperti pengefitan lanjutan, 
analisis, debugging, pembuatan profil dari alat pengembangan komprehensif
dengan eksplorasi data dan kemampuan visualisasi dari paket pypi.

IDE ini tentu untuk pemrograman python sebagai tools yang wajib dimiliki oleh
data analyst. Spyder dapat dipasang melalui Anaconda yang telah dibundling
langsung dengan software lainnya.

jika Anda menggunakan Windows, penulis menyarankan untuk menggunakan versi
mandiri (agar tidak bloat) yang dapat diunduh di
[SourceForge](https://sourceforge.net/projects/spyder.mirror/files/).

{{< lineads_1 >}}

#### JupyterLab

{{< image src="images/blog/jupyterlab.png" alt="Jupyterlab for Python" >}}

- Website: [jupyter.org](https://jupyter.org)
- Dokumentasi: [jupyterlab.readthedocs.io/en/stable](https://jupyterlab.readthedocs.io/en/stable/index.html)
- Kode sumber: [github.com/jupyterlab/jupyterlab-git](https://github.com/jupyterlab/jupyterlab-git)

JupyterLab merupakan projek free software, standar terbuka, dan web servis
untuk interaktif semua bahasa pemrograman komputasi. JupyterLab juga merupakan
generasi baru untuk mengantikan jupyter notebook (antarmuka klasik). Bahkan
memiliki fitur lebih seperti notebook, terminal, teks editor, file browser,
output, dan lain-lain.

Fiturnya sangat mampu untuk memenuhi alur kerja untuk bidang data
sains, komputasi ilmiah, jurnalis komputasi dan machine learning.
JupyterLab didistribusikan melalui PyPI, conda dan paket manager lain. Jika
sudah familiar dengan jupyter, maka tentu saja disarankan menggunakan
jupyterlab.

### 2. R path

#### RStudio Desktop

{{< image src="images/blog/rstudio-ide.png" alt="RStudio IDE for R" >}}

- Website: [posit.co/products/open-source/rstudio](https://posit.co/products/open-source/rstudio)
- Dokumentasi: [docs.posit.co/ide/user/ide/get-started](https://docs.posit.co/ide/user/ide/get-started)
- Kode sumber: [github.com/rstudio/rstudio](https://github.com/rstudio/rstudio)

Selain menggunakan python, seorang data analyst juga diharuskan untuk memiliki
keterampilan teknis bahasa pemrograman R. IDE yang sesuai dengan bahasa
R adalah RStudio Desktop.

Uniknya RStudio tidak hanya untuk bahasa R saja, tetapi terintegrasi dengan
bahasa pemrograman Python juga. Fitur RStudio sudah termasuk console, syntax
highlight, alat untuk plotting, debugging dan manajemen area kerja (workspace).

RStudio tersedia versi open source edisi komunitas dan edisi komersil yang
keduanya dapat berjalan di sistem operasi Windows, Mac, dan Linux.

Edisi komunitas dapat diunduh ditautan ini
https://posit.co/download/rstudio-desktop.

{{< lineads_2 >}}

### 3. Database path

#### DBeaver

- Website: [dbeaver.com](https://dbeaver.com)
- Dokumentasi: [dbeaver.com/docs/wiki](https://dbeaver.com/docs/wiki)
- Kode sumber: [github.com/dbeaver/dbeaver](https://github.com/dbeaver/dbeaver)

{{< image src="images/blog/dbeaver.png" alt="DBeaver for database manajemen" >}}

Software GUI multi-platform untuk database developer, database administator,
analisis dan semua orang yang bekerja di bidang database. DBeaver mendukung
populer database seperti MySQL, MariaDB, PostgreSQL, SQLite, Oracle, DB2, SQL
Server, Sybase, MS Access, Teradata, Firebird, Apache Hive, Phoenix, Presto,
dan lain-lain.

Dengan DBeaver mampu memanipulasi data seperti di aplikasi spreadsheet reguler,
membuat pelaporan analitik yang berbasis record dari penyimpanan database yang
berbeda dan ekspor informasi ke berbagai format.

Sebagai penggunaan tingkat lanjutan menggunakan DBeaver disarankan untuk
memakai SQL editor, fitur administrasi, kemampuan data, skema migrasi dan
masih banyak lagi. Jika menggunakan DBeaver versi PRO tentu mendukung 80 jenis
database.

Jika Anda mempunyai pertanyaan, saran, dan kritikan silahkan komentar
dibawah ini atau di akun [telegram @hervyqa](https://t.me/hervyqa).
Sekian, semoga tulisan ini bermanfaat untuk pembaca semuanya. Aamiin.

_Catatan: Artikel ini akan diperbarui untuk menambah aplikasi open source
lainnya._

{{< lineads_3 >}}
